---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۷۴
---
# غزل شمارهٔ ۷۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ستم‌است اگر هوست‌کشدکه به‌سیر سرو و سمن درآ</p></div>
<div class="m2"><p>تو ز غنچه‌کم ندمیده‌ای‌، در دل‌گشا به چمن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>پی نافه‌های رمیده بو، مپسند زحمت جستجو</p></div>
<div class="m2"><p>به خیال حلقهٔ زلف اوگرهی خور و به ختن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نفست اگرنه فسون دمد به تعلق هوس جسد</p></div>
<div class="m2"><p>زه دامن توکه می‌کشدکه در این رباط‌کهن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>هوس تو نیک وبد تو شد، نفس تو دم و دد تو شد</p></div>
<div class="m2"><p>که به این جنون بلد توشدکه به عالم توو من درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>غم انتظار تو برده‌ام به ره خیال تو مرده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>قدمی به پرسش من‌گشا نفسی چوجان به بدن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو هوا ز هستی مبهمی به تأملی زده‌ام خمی</p></div>
<div class="m2"><p>گره حقیقت شبنمی بشکاف و در دل من درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نه‌هوای اوج و نه پستی‌ات نه خروش هوش و نه مستی‌ت</p></div>
<div class="m2"><p>چوسحر چه حاصل هستی‌ات نفسی شو و به‌سخن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چه‌کشی زکوشش عاریت الم شهادت بی‌دیت</p></div>
<div class="m2"><p>به بهشت عالم عافیت در جستجو بشکن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به‌کدام آینه مایلی‌که ز فرصت این همه غافلی</p></div>
<div class="m2"><p>تو نگاه دیدهٔ بسملی مژه واکن و به‌کفن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>زسروش محفل‌کبریا همه وقت می‌رسد این‌ندا</p></div>
<div class="m2"><p>که به خلوت ادب و وفا ز در برون نشدن درآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بدرآی بیدل ازین قفس اگرآن طرف‌کشدت هوس</p></div>
<div class="m2"><p>تو به‌غربت آن‌همه خوش‌نه‌ای‌که‌بگویمت به‌وطن درآ</p></div></div>